\chapter{Hilbertr\as ume}
\section{Definitionen}
\begin{definition}
	Sei $H$ ein \(\K\)-Vektorraum. F\us r \(\K = \R\) hei\s t eine Abbildung \(\ip{\cdot,\cdot}: H \times H \to \R\) \textit{Skalarprodukt} (oder \textit{inneres Produkt}), falls
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item \(\forall x \in H: \ip{x, \cdot},\; \ip{\cdot, x} : H \to \R\) sind linear
		\item \(\forall x \in H: \ip{x,x}  \geq 0\)
		\item \(\forall x \in H: \ip{x,x} = 0 \implies x = 0\)
		\item \(\forall x, y \in H: \ip{x,y} = \ip{y,x}\)
	\end{enumerate}
	F\us r \(\K = \C\) muss gelten:
	\begin{enumerate}[noitemsep]
		\item \(\forall x \in H: \ip{x, \cdot}: H \to \C\) ist linear, \(\ip{\cdot,x}: H \to \C\) ist antilinear, d. h. 
		\(\forall y, z \in H, \lambda \in \C: \ip{\lambda x + y, z} = \overline \lambda \ip{y,x} + \ip{z,x}\)
		\item \(\forall x \in H: \ip{x,x}  \geq 0\)
		\item \(\forall x \in H: \ip{x,x} = 0 \implies x = 0\)
		\item \(\forall x, y \in H: \ip{x,y} = \overline{\ip{y,x}}\)
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{rem}
	F\us r das Skalarprodukt \us ber $\C$ kann nur Sesquilinearit\as t und keine Bilinearit\as t gefordert werden, um die positive Definitheit beizubehalten. Angenommen das Skalarprodukt \us ber $\C$ w\as re bilinear und positiv definit, dann 
	\[\forall x \in H: \ip{x,x} \geq 0 \implies 0 \leq \ip{ix, ix} = - \ip{x,x} \leq 0 \implies \ip{x,x} = 0 \;.\]
\end{rem}

\begin{theorem}[Cauchy-Schwarzsche Ungleichung]
	Sei $H$ ein \(\K\)-Vektorraum mit Skalarprodukt \(\ip{\cdot, \cdot}\), dann gilt
	\[\forall x, y \in H: \ab{\ip{x,y}}^2 \leq \ip{x,x} \cdot \ip{y,y}\;.\]
	\label{CauchySchwarz}
\end{theorem}
\begin{rem}
	Mit Satz \ref{NormSP} schreibt man die Cauchy-Schwarzsche Ungleichung auch als 
	\[\ab{\ip{x,y}} \leq \norm x \cdot \norm y\;.\]
\end{rem}

\begin{theorem}
	Sei \((H, \ip{\cdot,\cdot})\) ein Raum mit Skalarprodukt. Dann ist \(\norm\cdot : H \to \R \geq 0 \) mit \( \norm x = \sqrt{\ip{x,x}}\) f\us r \(x \in H\) eine Norm auf $H$.
	\label{NormSP}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Die \ref{skalar_norm}. und \ref{definit_norm}. Eigenschaft sind trivial, zeige hier nur die Dreiecksungleichung. Es gilt f\us r \(x,y \in H\)
	\[\norm{x+y}^2 = \ip{x+y, x+y} = \ip{x,x} + \ip{x,y} + \ip{y,x} + \ip{y,y} = \norm{x}^2 + 2 \Re(\ip{x,y}) + \norm{y}^2 \;.
	\]
	Mit \(\Re(\ip{x,y}) \leq \ab{\ip{x,y}}\) und der Cauchy-Schwarz-Ungleichung erhalten wir in der Tat:
	\[\norm{x+y}^2 \leq \norm{x}^2 + 2 \norm x \norm y + \norm{y}^2 = (\norm x + \norm y)^2 \;.\]
\end{proof}

\begin{definition}
  Ein Raum \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) mit Skalarprodukt hei\s t \textit{Hilbertraum}, wenn er bzgl. der vom Skalarprodukt induzierten Norm \(\norm \cdot\) vollst\as ndig ist.
\end{definition}

\begin{lemma}[Polarisationsformel]
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Raum mit Skalarprodukt und induzierter Norm \(\norm x = \sqrt{\ip{x,x}}\) f\us r \(x \in H\). Dann gilt f\us r \(\K = \R\): 
	\[\ip{x,y} = \frac{1}{4} (\norm{x+y}^2 - \norm{x-y}^2)\]
	und f\us r \(\K = \C\):
	\[\ip{x,y} = \frac{1}{4}(\norm{x+y}^2 - \norm{x-y}^2 + i\norm{x+iy}^2 - i\norm{x-iy}^2)\;.\]
	\label{Polarisation}
\end{lemma}

\begin{theorem}[Parallelogrammgleichung]
	Ein normierter Raum \((V, \norm \cdot)\) (mit $V$ ein $\K$-Vektorraum) ist ein Raum mit Skalarprodukt \((V, \ip{\cdot, \cdot})\), wobei \(\ip{\cdot, \cdot}\) die Norm induziert, genau dann wenn 
	\[\forall x, y \in V: \norm{x+y}^2 + \norm{x-y}^2 = 2(\norm{x}^2 + \norm{y}^2)\;.\]
\end{theorem}
\begin{proof}
	\((\Longrightarrow)\) Es gilt: 
	\begin{align*}
		& \norm{x+y}^2 = \ip{x+y, x+y} = \ip{x,x} + \ip{x,y} + \ip{y,x} + \ip{y,y}\\
		& \norm{x-y}^2 = \ip{x-y, x-y} = \ip{x,x} - \ip{x,y} - \ip{y,x} + \ip{y,y}\\
		\implies & \norm{x+y}^2 -  \norm{x-y}^2  = 2 \ip{x,x} +  2 \ip{y,y}
	\end{align*}
	\((\Longleftarrow)\) Man setzt f\us r \(\K = \R \) bzw. \(\K = \R\) das Skalarprodukt gem\as \s{} der Polarisationsformeln nach Lemma \ref{Polarisation} an und zeigt unter Ausnutzung der Parallelogrammgleichung, dass dies die Eigenschaften eines Skalarprodukts empfiehlt (explizit im \textit{Werner} S. 222).
\end{proof}

\section{Beispiele}
\begin{ex}
	Betrachte \(\R^n\) und \(\C^n\). Diese sind mit den Standardskalarprodukten Hilbertr\as ume, wobei f\us r \(x, y \in \R^n,\; u,v \in \C^n\)
	\[\ip{x,y} = \sum_{i=1}^n x_i y_i \;\text{ und }\; \ip{u,v} = \sum_{i=1}^n \overline{u_i}v_i\;\]
\end{ex}
\begin{ex}
	\(\ell^2_\K\) ist ein Hilbertraum, wobei die Norm von folgendem Skalarprodukt induziert wird
	\[\ip{\seq ai, \seq bi} = \sum_{i=1}^\infty a_i b_i\;.\]
\end{ex}

\begin{ex}
	Sei \((\Omega, \mc F, \mu)\) ein Ma\s raum. Dann ist \(L^2(\mu, \K)\) ein Ma\s raum mit dem Skalarprodukt (\(f,g \in L^2(\mu,\K)\))
	\[ \ip{f,g} = \int_\Omega f g \;d\mu \;\text{ f\us r } \K = \R \;\text{ bzw. }\; \ip{f,g} = \int_\Omega \overline{f}g \;d\mu \;\text{ f\us r }\K = \C\;.\] 
\end{ex}

\begin{ex}
	Betrachte \(C^0([0,1])\), dann ist f\us r \(f,g\in C^0([0,1])\)
	\[ \ip{f,g} = \int_0^1 \overline{f(t)} g(t) \; dt\]
	ein Skalarprodukt aber \((C^0([0,1]), \ip{\cdot,\cdot})\) kein Hilbertraum.
	\end{ex}
	
\begin{ex}(Bergmanraum)
	Sei \(\mathbb{D} = \set{z \in\C \vert \ab{z} < 1}\). Dann ist \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, wobei mit \(f,g \in H\), \(x:= \Re(z)\), \(y:= \Im(z)\) gilt
	\[H = \set{f:\mathbb{D} \to \C \;\Big\vert\; f \text{ holomorph, } \int_\mathbb{D} \ab{f(z)}^2 \;dxdy < \infty} \text{ und } \ip{f,g} = \int_\mathbb{D} \overline{f(z)} g(z)\; dx dy\;.\]
\end{ex}
\begin{rem}
	Eine Funktion \(f: U \to \C\) mit \(U\subseteq \C\) offen  hei\s t holomorph, falls $f$ komplex differenzierbar an allen Punkten \(z_0 \in U\), d. h. falls folgender Grenzwert existiert 
	\[f'(z_0) = \lim_{z\to z_0} \frac{f(z) - f(z_0)}{z-z_0}\;.\]
\end{rem}

\section{Orthogonalbasen}
\begin{definition}
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Raum mit Skalarprodukt. Wir bezeichnen \(x,y \in H\) orthogonal, bzw. \(x\perp y\), falls \(\ip{x,y} = 0\). Zwei Teilmengen \(X, Y \subseteq H\) hei\s en orthogonal, bzw. \(X \perp Y\), falls \(\forall x \in X, y \in Y: \ip{x,y} = 0\).
\end{definition}
\begin{lemma}[Satz des Pythagoras]
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Raum mit Skalarprodukt. Dann ergibt sich direkt aus der Definition f\us r \(x,y\in H\)
	\[x \perp y \implies \norm{x}^2 + \norm{y}^2 = \norm{x+y}^2\;.\]
\end{lemma}

\begin{definition}
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum. Eine Familie \((e_s)_{s\in S}\), \(\forall s \in S: e_s \in H\) hei\s t \textit{Orthonormalsystem}, falls
	\[\forall s, t \in S: \ip{e_s, e_t} = \delta_{st}\;.\]
	Eine Familie \((e_s)_{s\in S}\), \(\forall s \in S: e_s \in H\) hei\s t \textit{vollst\as ndig}, falls 
	\[\forall y \in H: y \perp \set{e_s \;\vert\; s \in S} \implies y = 0\;.\]
	Ein vollst\as ndiges Orthonormalsystem hei\s t \textit{Orthonormalbasis}.
\end{definition}

\begin{ex}
	Betrachte den Hilbertraum \(l^2_\C(\R): = \set{(a_t)_{t\in\R} \;\vert\; \forall t\in \R: a_t \in \C, \sum_{t\in \R} \ab{a_t}^p < \infty}\). Dabei ist das Skalarprodukt definiert als
	\[\forall (a_t)_{t\in\R}, (b_t)_{t\in\R} \in l^2_\C(\R): \ip{(a_t)_{t\in\R},(b_t)_{t\in\R}} = \sum_{t\in\R} \overline{a_t} b_t\;.\]
	Definiere \(e_t = (\delta_{s,t})_{s\in\R}\in l^2_\C(\R)\). Dann ist \((e_t)_{t\in\R}\) eine Orthonormalbasis, da f\us r \(a:=(a_t)_{t\in\R} \in l^2_\C(\R)\)
	\[a \perp \set{e_t\;\vert\;t\in\R} \iff \forall t \in \R: \ip{a,e_t} = \overline{a_t} = 0 \iff a = 0\;.\]
\end{ex}

\begin{ex}
	Betrachte den Hilbertraum \(H = L^2([0,1], l, \C)\). Dann erhalten wir die (vollst\as ndige) Fourierbasis
	\[(f_k(x))_{k\in\Z} \;\text{ mit }\; f_k(x) := \exp(2\pi i kx) \;.\]
	Die Orthogonalit\as t kann man wie folgt zeigen (mit \(k, l \in \Z\))
	\[\int_0^1 \exp(-2\pi i  k x)\exp(2\pi i l x)\;dx = \int_0^1 \exp(2\pi i (l-k)x) \;dx = \delta_{kl}\]
\end{ex}

\begin{theorem}
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, \((e_s)_{s\in S}, \forall s\in S: e_s \in H\) ein Orthonormalsystem. Dann existiert f\us r jedes \(\lambda := (\lambda_s)_{s\in S} \in \ell_\C^2(S) :=\set{(a_s)_{s\in S} \;\big\vert\; \forall s \in S: a_s \in \C, \sum_{s\in S} \ab{a_s}^2 < \infty}\) ein abz\as hlbares \(S_0 \subseteq S\) mit \(\ab{\lambda_s} > 0\implies s \in S_0\). Sei \(S_0 := \{s_n \;\vert\; n \in \N\}\) und \(x_n = \sum_{m=0}^n \lambda_{s_m} e_{s_m}\). Dann existiert ein \(x\in H\) mit \(\li xn = x\), wir schreiben \(x = \sum_{s\in S} \lambda_s e_s\).
	\label{ONS_Satz1}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Wir zeigen hier nur den 2. Teil des Satzes (???). Da $H$ vollst\as ndig, g. z. z., dass \(\seq xn\) eine Cauchyfolge ist. Dabei ist bekannt (unter Ausnutzung von Teil 1 des Satzes)
	\[\normn{\lambda}{\ell^2(S)}^2 = \sum_{m= 0}^\infty \ab{\lambda_{s_m}}^2 < \infty\;. \]
	Sei \(\varepsilon > 0\), \(N \in \N\) hinreichend gro\s{}, sodass \(\sum_{m=N+1}^\infty \ab{\lambda_{s_m}}^2 < \varepsilon^2\). Seien nun \(n_1, n_2 \in \N\), \(n_1, n_2 \geq N\), \(n_1< n_2\). Dann
	\[\norm{x_{n_2} - x_{n_1}}^2 = \norm{\sum_{m=n_1+1}^{n_2} \lambda_{s_m}\cdot e_{s_m}}\;.\]
	Dabei gilt f\us r \(k, l\in \N, \; k \geq l\)
	\[\norm{\sum_{i=l}^k \lambda_{s_i} e_{s_i}}^2= \ip{\sum_{i=l}^k \lambda_{s_i} e_{s_i}, \sum_{j=l}^k \lambda_{s_j} e_{s_j}} = \sum_{i,j=l}^k \overline{\lambda_i}\lambda_j \ip{e_i, e_j} = \sum_{i,j=l}^k \overline{\lambda_i}\lambda_j  \delta_{ij} = \sum_{i=l}^k \ab{\lambda_i}^2\;.\]
	Somit  ergibt sich 
	\[\norm{x_{n_2} - x_{n_1}}^2 = \sum_{m=n_1+1}^{n_2} \ab{\lambda_{s_m}}^2 < \varepsilon^2 \;.\ \]
	Folglich ist \(\seq xn\) eine Cauchyfolge und \(x = \li xn \in H\) existiert.
\end{proof}
\begin{rem}[Motivation]
	Falls \((e_s)_{s\in S}\) eine Orthonormalbasis von $H$. Dann ist die Abbildung \(F:H \to \ell^2_\C(S), \; x \mapsto (\ip{x, e_s})_{s\in S}\) ein unit\as rer Isomorphismus. In diesem Fall gibt es eine Korrespondenz zwischen \(\lambda \in \ell^2_\C(S)\) und den Koeffizienten von $x$ bzgl. der Orthonormalbasis \((e_s)_{s\in S}\). 
\end{rem}

\begin{lemma}[Besselsche Ungleichung]
	Sei \((H,\ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, \((e_n)_{n\in\N}\) ein Orthonormalsystem und \(x\in H\). Dann gilt
	\[\ser{\ab{\ip{x, e_n}}}{n}^2 \leq \norm{x}^2\;.\]
	\label{Bessel_Ungleichung}
\end{lemma}
\begin{rem}
	Mit Satz \ref{ONS_Satz1} folgt die allgemeine Besselsche Ungleichung f\us r Orthonormalsysteme. Sei \((e_s)_{s\in S}, \;\forall s \in S: e_s \in H\) ein Orthonormalsystem und \(x\in H\), dann 
	\[\sum_{s\in S} \ab{\ip{x, e_s}}^2 \leq \norm{x}^2\;.\]
\end{rem}

\begin{theorem}
Sei \((H,\ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, \((e_s)_{s\in S}\) ein Orthonormalsystem. Dann ist \((e_s)_{s\in S}\) vollst\as ndig, genau dann wenn f\us r jedes \(x\in H\) ein \(\lambda := (\lambda_s)_{s\in S} \in \ell_\C^2(S)\) existiert mit \(x = \sum_{s\in S} \lambda_s e_s\). In diesem Fall ist \(\lambda\) eindeutig bestimmt.
\end{theorem}
\begin{proof}
	\textit{(Eindeutigkeit)} Seien \(S_0 \subseteq S\) sowie \(x_n \in H\) wie in Satz \ref{ONS_Satz1}. Sei \(\hat s \in S\), dann
	\[\ip{e_{\hat s}, x} = \lime n \ip{e_{\hat s}, x_n} = \lime n \ip{e_{\hat s}, \sum_{m=0}^n \lambda_{s_m} e_{s_m}}= \begin{cases}0 & \hat s\not\in S_0 \\ \lambda_{\hat s} & \hat s \in S_0\end{cases}\]
	Somit folgt die Eindeutigkeit aus der Eindeutigkeit der Darstellung der \(x_n\).\\
	\textit{(Existenz)}
	Angenommen \((e_s)_{s\in S} \) ist vollst\as ndig und \(x\) ist nicht durch die Orthonormalbasis darstellbar. Bezeichne die Menge der darstellbaren Elemente in $H$ mit
	\[H_0 = \set{\sum_{s\in S} \lambda_s e_s \;\vert\; (\lambda_s)_{s\in S} \in \ell^2_\C(S)}\;.\]	
	F\us r eine Folge \(\seq yn,\; \forall n \in \N: y_n \in H_0\) gilt \(\li yn = y \implies y \in H_0\). Setze \(\mu_s = \ip{e_s, x}\). Sei \(S_0 \subseteq S\) h\os chstens abz\as hlbar, dann gilt mit Satz \ref{Bessel_Ungleichung}
	\[\sum_{s\in S_0} \ab{\mu_s}^2 = \sum_{s\in S_0} \ab{\ip{e_s, x}}^2 \leq \norm{x}^2 < \infty\;.\]
	F\us r \(t\in S_0\) gilt weiterhin
	\[\ip{e_t\;, \;x - \sum_{s\in S_0} \mu_s e_s} = \ip{e_t,x} - \sum_{s\in S_0} \ip{e_t,\ip{e_s, x}e_s} = 0 \;. \]
	\unsure{Dieser Beweis muss noch beendet werden.}
\end{proof}

\begin{theorem}
	Sei \((H,\ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum. Dann existiert eine abz\as hlbare Orthonormalbasis, genau dann wenn $H$ separabel ist. 
\end{theorem}
\begin{proof}[Beweisidee]
	Man wendet das Gram-Schmidt-Verfahren aus einer dichten Teilmenge an.
\end{proof}
\begin{rem}
	Ein metrischer Raum \((X,d)\) hei\s t separabel, falls ein \(A \subseteq X\) existiert, sodass $A$ abz\as hlbar und $A$ dicht in $X$.
\end{rem}

\section{Projektionen}
\begin{theorem}
	Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, \(K \subseteq H\) nicht leer, konvex und abgeschlossen. Dann existiert f\us r jedes \(x \in H \) genau ein \(y \in K\) mit 
	\[\norm{y-x} = \inf\set{ \norm{z-x}\;\vert\; z \in K} \;.\]
	\label{Projektionssatz}
\end{theorem}
\begin{proof}
	Nehmen o. B. d. A. an \(x\not\in K\) (sonst w\as hle \(y = x\)) und \(x = 0\) (sonst verschiebe um \(-x\)).\\
	\textit{(Existenz)} Setze \(d:= \inf\set{\norm{z-x} \;\vert\; z\in K} = \inf\set{\norm{z}\;\vert\; z\in K} \). Dann existiert eine Folge \(\seq yn\), \(\forall n \in \N: y_n \in K\) mit
	\[\forall n \in \N: \norm{y_n} < d + \frac{1}{n} \;\implies\; \lime n \norm{y_n} = d\;.\]
	Wir zeigen nun, dass \(\seq yn\) eine Cauchyfolge ist. Mit der Parallelogrammgleichung gilt f\us r \(n,m\in\N\):
	\[\norm{\frac{y_n + y_m}{2}}^2 + \norm{\frac{y_n - y_m}{2}}^2 = \frac{1}{2} (\norm{y_n}^2 + \norm{y_m}^2)\;.\]
	Da \(K\) konvex, gilt \(\frac{1}{2}(y_n + y_m)\in K\) und folglich \(\norm{\frac{1}{2} (y_n + y_m)} \geq d^2\). Da 
	\[\frac{1}{2} (\norm{y_n}^2 + \norm{y_m}^2) \leq \frac{1}{2}\left(\left(d+\frac{1}{n}\right)^2 + \left(d+\frac{1}{m}\right)^2\right) \overset{n,m\to \infty}{\longrightarrow} d^2 \]
	folgt also \(\norm{y_n - y_m}\to 0\), d. h. \(\seq yn\) ist in der Tat eine Cauchyfolge und da $H$ ein Hilbertraum, existiert \(y:=\li yn \in H\). Da $K$ abgeschlossen ist, gilt \(y\in K\). Weiterhin gilt \(\norm{y} = d\), da
	\[\norm{y} \geq d \text{ da } y\in K \;\text{ und }\; \norm{y} = \lime n \norm{y_n} \leq d+\frac{1}{n} \overset{n\to\infty}{\longrightarrow} d\;.\]
	\textit{(Eindeutigkeit)} Angenommen f\us r \(y, \tilde y \in K\) gilt
	\[\norm{y} = \norm{\tilde y} = \inf\set{\norm z \;\vert\; z \in K} = d\;.\]
	Sei \(\lambda \in [0,1]\) wegen der Konvexit\as t von $K$ gilt 
	\[\lambda y + (1-\lambda) \tilde y \in K \implies \norm{\lambda y + (1-\lambda) \tilde y} \geq d\;.\] 
	Weiterhin gilt 
	\[\norm{\lambda y + (1-\lambda) \tilde y} \leq \lambda \norm{y} + (1-\lambda) \norm{\tilde y} = d \]
	und folglich \(\norm{\lambda y + (1-\lambda) \tilde y} = d\). Somit 
	\begin{align*} 
	d^2 &= \norm{\lambda y + (1-\lambda) \tilde y}^2 = \lambda^2 \ip{y,y}  + 2\lambda (1-\lambda) \Re(\ip{y,\tilde y}) + (1-\lambda)^2 \ip{\tilde y, \tilde y} \\ &=\lambda^2(\ip{y,y} -2 \Re(\ip{y,\tilde y}) + \ip{\tilde y, \tilde y}) + \ip{\tilde y, \tilde y} + 2 \lambda(\Re(\ip{y,\tilde y})-\ip{\tilde y, \tilde y})\\ 
	&= \lambda^2 \norm{y-\tilde y}^2 + \ip{\tilde y, \tilde y} - \lambda \ip{\tilde y, \tilde y} + \lambda \ip{y, y} - \lambda (\ip {\tilde y, \tilde y} -2 \Re(\ip{y,\tilde y} + \ip{y,y})) \\
	& = (\lambda^2 - \lambda) \norm{y-\tilde y}^2 + d^2 
	\end{align*}
	Dies muss insbesondere auch f\us r \(\lambda \in (0,1) \implies \lambda^2 \neq \lambda\) gelten und somit folgt in der Tat. \(\norm{y-\tilde y} = 0 \iff y = \tilde y\).
	\end{proof}
	
	\begin{ex}
		Betrachte \((\R^2, \norms \cdot)\) sowie \(x = (0,0)\) und \(K = \set{(y_1, y_2) \in \R^2\;\vert\; y_1 \geq 1}\). Dies ist kein Hilbertraum und die Projektion ist hier auch nicht eindeutig, da 
		\[P = \set{(y_1, y_2) \in \R^2\;\vert\; y_1 = 1,\; y_2 \in [-1,1]} \implies \forall p \in P: \norms{x-p} = 1 = \inf\set{\norms{x-z} \;\vert\; z \in K}\;.\]
	\end{ex}
	
	\begin{ex}
		Betrachte \(\R^{2n},\normn \cdot 1\) sowie \[K = \set{\lambda \cdot \begin{pmatrix}1\\ \ldots\\1 \end{pmatrix} =: \lambda \cdot \hat y\in \R^{2n} \;\Big\vert\; \lambda \in \R},\; x : = \begin{pmatrix}x_1\\ \ldots\\ x_{2n}\end{pmatrix} \in \R^{2n}\;.\] 
		Sei \(m : = \text{med}\set{x_1,\ldots,x_{2n}}\), d. h. 
		\[m = \underset{a}{\text{argmin}} \sum_{i=1}^{2n}\ab{x_i -a} =  \underset{a}{\text{argmin}} \normn{x -a \hat y}{1}\;.\]
		Dann gilt  \(\normn{x-m \hat y}{1} = \inf\set{\normn{x-z}{1}\vert \; z\in K}\).
	\end{ex}
	
	\begin{definition}
		Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Raum mit Skalarprodukt und \(X\subseteq H\). Dann  hei\s t
		\[X^\perp := \set{y\in H \;\vert\; \forall x \in X: x \perp y}\]
		\textit{orthogonales Komplement} von $X$.
	\end{definition}
	
	\begin{theorem}
		Sei \((H, \ip{\cdot, \cdot})\) ein Hilbertraum, \(U\subseteq H\) ein abgeschlossener Unterraum.  Dann gibt es f\us r alle \(x\in H\) eindeutig bestimmte \(y_1 \in U, y_2 \in U^\perp\) mit \(x = y_1 + y_2\).
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		\textit{(Existenz)} Da \(U\) ein Unterraum ist, ist $U$ insbesondere konvex und nichtleer. Somit w\as hlen wir \(y_1 \in U\) eindeutig (nach Satz \ref{Projektionssatz}) mit
		\[\norm{y_1 -x} = \inf\set{\norm{x-u}\;\vert\; u \in U}\;.\]
		Wir zeigen nun \(x-y_1 \in U^\perp\). Seien \(u\in U,\; \lambda \in \K\), dann 
		\[\norm{x-y_1}^2 \leq \norm{x-y_1 -\lambda u}^2 = \norm{x-y_1}^2 -2 \lambda\Re(\ip{x-y_1, u}) + \ab{\lambda}^2 \norm{u}^2\]
		Da \(\lambda, u\) beliebig, muss also in der Tat \(\ip{x-y_1,u} = 0\) gelten.\\
		\textit{(Eindeutigkeit)} Angenommen \(x = \hat y_1 + \hat y_2\) mit \(\hat y_1 \in U,\; \hat y_2 \in U^\perp\). Sei \(u \in U\), dann gilt wegen der Orthogonalit\as t
		\[\norm{x-(\hat y_1 +u)}^1 = \norm{x-\hat y_1}^2 + \norm{u}^2 \geq \norm{x-\hat y_1}^2\;.\]
		Dies ist nur erf\us llt, wenn wir \(\hat y_1 = y_1\) nach Satz  \ref{Projektionssatz} w\as hlen, woraus die Eindeutigkeit folgt. 
	\end{proof}
	
	\begin{ex}
		Betrachte \(L^2([0,1])\), dann ist \(U = C^0(S^1) = \set{u:[0,1]\to \K\;\vert\; u(0) = u(1)}\) dicht.
	\end{ex}

